
\medskip

%\textbf{Principaux domaines abordés :} fonctions, fonction logarithme; convexité.
%
%\medskip

%On considère la fonction $f$ définie sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$ par 

\[f(x) = x^2 - 6x + 4\ln (x).\]

%On admet que la fonction $f$ est deux fois dérivable sur l'intervalle $]0~;~+ \infty[$.
%
%On note $f$' sa dérivée et $f''$ sa dérivée seconde.
%
%On note $\mathcal{C}_f$ la courbe représentative de la fonction $f$ dans un repère orthogonal.

\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Déterminer $\displaystyle\lim_{x \to 0} f(x)$. 
On a $\displaystyle\lim_{x \to 0} x^2 = \displaystyle\lim_{x \to 0} - 6x = 0$ et $\displaystyle\lim_{x \to 0} \ln x = - \infty$, donc $\displaystyle\lim_{x \to 0} - 4\ln x = - \infty$ et par somme de limites : $\displaystyle\lim_{x \to 0} f(x) = - \infty$.
	
%Interpréter graphiquement ce résultat.
Graphiquement ce résultat montre que la droite d'équation $x = 0$ (axe des ordonnées est asymptotoe verticale à $\mathcal{C}_f$  au voisinage de 0.
		\item %Déterminer $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} f(x)$.
On a puisque $x > 0$, \: $x^2 - 6x = x^2\left(1 - \dfrac{6}{x}\right)$.

$\bullet~$$\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \dfrac{6}{x} = 0$, donc 

$\bullet~$$\displaystyle\lim_{x \to + \infty} 1 - \dfrac{6}{x} = 1$ (par somme de limites), puis

$\bullet~$$\displaystyle\lim_{x \to + \infty} x^2 = + \infty$, d'où

$\bullet~$$\displaystyle\lim_{x \to + \infty}x^2\left(1 - \dfrac{6}{x}\right) = + \infty$ (par produit de limites) ; enfin 

$\bullet~$$\displaystyle\lim_{x \to + \infty}\ln (x) = + \infty$, donc finalement :

$\displaystyle\lim_{x \to + \infty}f(x) = + \infty$ (par somme de limites).
	\end{enumerate}	
\item
	\begin{enumerate}
		\item %Déterminer $f'(x)$ pour tout réel $x$ appartenant à $]0~;~+ \infty[$.
Sur l'intervalle $]0~;~+ \infty[$, \: $f$ est dérivable et sur cet intervalle :

$f'(x) = 2x - 6 + 4 \times \dfrac1x = \dfrac{2x^2 - 6x + 4}{x}$.
		\item %Étudier le signe de $f'(x)$ sur l'intervalle $]0~;~+ \infty[$.
Comme $x > 0$, le signe du quotient est celui du numérateur, donc du trinôme $2x^2 - 6x + 4$ ou plus simplement du trinôme $x^2 - 3x + 2$.

Celui-ci a une racine évidente : 1 et l'autre 2 (puisque le produit des racines est 2).

On alors que $f'(x)$ est positif sauf sur l'intervalle ]1~;~2[ où $f'(x) < 0$
		
%En déduire le tableau de variations de $f$.
La fonction $f$ est donc croissante sauf sur l'intervalle ]1~;~2[ où elle est décroissante.

On a $f(1) = 1 - 6 + 4\ln 1 = 0 - 5 = - 5$ et $f(2) = 4 - 12 + 4\ln 2 = 4\ln 2 - 8 \approx - 5,23$.

D'où le tableau de variations :

\begin{center}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(10,3)
\psframe(10,3)\psline(0,2)(10,2)\psline(0,2.5)(10,2.5)
\psline(1,0)(1,3)\psline(4,2)(4,2.5)\psline(7,2)(7,2.5)
\uput[u](0.5,2.4){$x$} \uput[u](1.15,2.4){$0$} \uput[u](4,2.4){$1$} \uput[u](7,2.4){$2$} \uput[u](9.5,2.4){$+ \infty$} 
\rput(0.5,2.25){$f'(x)$}\uput[u](2.5,1.9){$+$}\uput[u](4,1.9){$0$}\uput[u](5.5,1.9){$-$}\uput[u](7,1.9){$0$}\uput[u](8.5,1.9){$+$}
\psline{->}(1.5,0.5)(3.5,1.5)\psline{->}(4.5,1.5)(6.5,0.5)\psline{->}(7.5,0.5)(9.5,1.5)
\rput(0.5,1){$f$}
\uput[u](1.5,0){$- \infty$}\uput[d](4,2){$-5$}\uput[u](7,0){$\ln (2) - 8$}\uput[d](9.5,2){$+ \infty$}
\end{pspicture}
\end{center}
	\end{enumerate}
\item %Montrer que l'équation $f(x) = 0$ admet une unique solution dans l'intervalle [4~;~5].
$\bullet~~$On a $f(4) = 16 - 24 + 4\ln 4 = - 8 + 8\ln 2 \approx - 2,45$ et $f(5) = 25 - 30 + 4\ln 25 = 4\ln 5 - 5 \approx 1,44$ ;

$\bullet~~$Sur l'intervalle [4~;~5], la fonction est continue car dérivable et strictement croissante de $f(4) < 0$ à $f(5) > 0$, donc :

d'après le théorème des valeurs intermédiaires, il existe un réel unique $\alpha \in ]4~;~5[$ tel que $f(\alpha) = 0$.
\item %On admet que, pour tout $x$ de $]0~;~+ \infty[$, on a : 

$f''(x) = \dfrac{2x^2 - 4}{x^2}$.

	\begin{enumerate}
		\item %Étudier la convexité de la fonction $f$ sur $]0~;~+ \infty[$. 
		
%On précisera les valeurs exactes des coordonnées des éventuels points d'inflexion de $\mathcal{C}_f$.
On a $2x^2 - 4 = 0 \iff 2\left(x^2 - 2 \right) = 0 \iff x^2 - 2 = 0 \iff \left(x + \sqrt 2 \right)\left(x - \sqrt 2 \right) = 0 \iff \left\{\begin{array}{l}x + \sqrt 2 = 0\\x - \sqrt 2= 0
\end{array}\right. \iff \left\{\begin{array}{l}x  = -  \sqrt 2\\x = \sqrt 2
\end{array}\right.$

Le trinôme, donc $f''(x)$ est positif sauf sur l'intervalle $\left]-\sqrt 2~;~\sqrt{2}\right[$ ou ici puisque $x > 0, \: f''(x)$ est positif sauf sur l'intervalle $\left]0~;~\sqrt{2}\right[$. Conclusion :

$\bullet~~$ Sur l'intervalle $\left]0~;~\sqrt 2\right]$, $f''(x) < 0$, la fonction $f$ est concave ;

$\bullet~~$ Sur l'intervalle $\left]\sqrt 2~;~+ \infty\right]$, $f''(x) > 0$, la fonction $f$ est convexe ;

$\bullet~~$$f''\left(\sqrt 2\right) = 0$ : le point d'abscisse $\sqrt 2$, donc d'ordonnée $f\left( \right) = 2 - 6\sqrt 2 + 4 \ln \sqrt 2 = 2 - 6\sqrt 2 + 4 \times \dfrac12\ln 2 = 2 - 6\sqrt 2 + 2\ln 2$ est le point d'inflexion de $\mathcal{C}_f$, car en ce point la dérivée seconde s'annule en changeant de signe.
		\item %On note A le point de coordonnées $\left(\sqrt 2~;~f\left(\sqrt 2~\right)\right)$.
		
%Soit $t$ un réel strictement positif tel que $t \ne \sqrt 2$. Soit $M$ le point de coordonnées $(t~;~ f(t))$.

%En utilisant la question 4. a, indiquer, selon la valeur de $t$, les positions relatives du segment [A$M$] et de la courbe $\mathcal{C}_f$.
$\bullet~~$Pour $k \in  ]0~;~\sqrt 2[$, [A$M_k]$ est une corde de la courbe d'une fonction concave donc [A$M_k$] est en dessous de $\mathcal{C}_f$.

$\bullet~~$Pour $k \in ]\sqrt 2~;~ +\infty[$, [A$M_k$] est une corde de la courbe d'une fonction convexe donc [A$M_k$] est au-dessus de $\mathcal{C}_f$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

